致香港人/致所有人...

（前言一：依篇將會係一篇好長好長嘅文，而內容又有可能同各位嘅意見不符，所以如果唔想睇或者唔鍾意或者無時間，或者覺得1999，煩請上一頁，留負評都無問題，留言則希望理性討論，謝謝）
（前言二：先前嘅遊行，作為一個90後，我都有出席。而作為一個連登CD-rom 近一年，依次係我第一次發言，亦都未必有下一次。對於未能好似大家咁熱衷，還望大家體諒）

大家好，我係一個90後。基本上來講，我算係一個幾政治冷感嘅人，雖然一直有follow 開時事，但無話跟得好貼；最近嘅種種原因，令我開始keep 住每日追蹤事件嘅動態。今晚再有人為了心中的公義，而選擇犧牲，令我有所衝動去打依篇文。

「你的屁股決定你的腦袋」，一句中國常講嘅話，正正表達出依篇文嘅意思。有時候，其實我地無認真思考過，我地嘅行動係因為咩原因所導致。當然我絕對尊重因著自己意願，而上街遊行、抗爭嘅人，但不可否認總有一班出去食花生嘅人，一班人出我又出嘅人。另一方面，我都好尊重嗰啲為左公義而維持秩序嘅警察，嗰啲認真思考過，最後決定支持警察嘅人，但我相信都總有一批只係為左份工而無思考過嘅人，因為媒體、社交網站、或者周圍嘅人而無思考過嘅人。（我竟然係連登話我尊重警察，我係咪傻左）

依篇文其實係希望為那些心中迷惘嘅，人云亦云嘅人，訂清一個意識：學識參考唔同立場嘅資訊，運用批判性思考，去決定自己的想法，自己的未來。
點解要咁做？作為一個人，你唔會願意承認你嘅想法、你所講嘅嘢，其實都係出自人地嘅，無經過你自己一分一毫嘅思考掛？如果係咁，其實唔需要一個人，只需要一部錄音機就得，甚至錄音機 會做得更好，至少唔會講漏嘢，講錯嘢。作為一個人類，有思考嘅能力，就應該要好好使用，唔好盲從其他人。

拉得太遠，講返依件事先。

612，示威者有無拋雜物、掟磚頭？雖然唔係個個有咁做，但始終係有（不割席！）；612，警方有無係某啲情況下使用不必要武力？依個更加係絕對有，以上嘅睇返各大媒體，基本上每間都有報過兩個情況其中嘅一個。
問題來了，點解唔係間間，而只係少數，會報曬兩邊嘅消息？因為傳媒要為佢地嘅讀者，即係我地香港人，去出一啲迎合我地立場嘅嘢，而保持中立嘅只會係極少數。多數人只係會有一方嘅立場。當只係睇單方面嘅資訊，當然會唔夠全面。
所以，我地要學識去睇唔同立場嘅資訊，因為如果你只係睇一邊立場嘅嘢，你永遠唔會知道事實嘅全貌。甚至，如果情況允許，點解唔出去行一行，用自己的雙眼，去見證一下事實嘅真相？傳媒可以作出偏頗的報導，但係絕對改變唔到我地用親眼紀錄嘅一切。
知道左一切事實，我地先有資格去做基本的是非對錯分析；我地先有資格去話我地係有思考過先去做、先去講，唔係受到單方面嘅影響而去決定。

之後嘅各種不合作運動，固然係令更多人知道左五大訴求，但同時令到更多香港人對依啲運動反感。點解？都係立場不同所致。
有好多人好偉大咁願意犧牲自己嘅時間、工作，去表達自己嘅訴求，無論如何都值得尊敬，亦都唔係人人有決心去做到。但同時，佢地都犧牲左啲唔願意同佢地一齊犧牲嘅人。有人諒解，亦都當然有人唔諒解。可能佢地只求社會安穩，唔理之後會點；亦都可能佢地要為家人打拼，依啲抗爭令佢哋返唔到工，陷入經濟壓力，根本無時間去思考啲人點解要咁做。
我好感動嘅，係之後我地有人願意出去say sorry，雖然可能係純粹為左所謂嘅爭取民意，但係至少香港人知道，示威者都會理解其他人嘅想法，唔係為左示威罔顧一切。
我地可唔可以繼續保持住我地嘅理性？

最後，係近日嘅自殺事件...我要好坦白咁同大家講，千其唔好以為自殺係會對依一系列事件有咩幫助...
你會觸動到情緒嘅，只會係你身邊嘅人，以及一直同你有著同樣信念嘅人。對依啲人來講，你嘅自殺只會令佢哋傷心，而對好多其他人來講，並唔會因為咁而支持你嘅立場，佢地既唔知你係邊個，而傳媒都未必會幫你傳達你的信念。
只有生存，只有活著，你先可以確保你嘅信念唔會被人曲解，可以原原本本，比所有人知道你嘅想法；
只有生存，只有活著，你先可以睇到你嘅堅持，係對你身邊嘅人，對依個世界，產生哪怕只有好少好少嘅影響...... 都係值得既

突然就去到最後，想同睇到依度嘅各位講下野。希望大家都唔係屬於盲目跟從，而係凡事有經過獨立思考嘅人。而我相信好多人嘅父母、親人、朋友，係依件事上都會有唔同嘅立場：因為立場不同，而產生爭執、分裂，等等。
我向來相信以理服人，以據服人，而「理」需要嘅，係對事情嘅充分了解，以及對人嘅體諒及包容。「據」需要嘅，除左係真實嘅事實外，亦都要有以他人的利益為出發點嘅論據，先可以更容易咁說服人。

因此，
首先：理解事情嘅全貌，最好睇多啲唔同立場嘅報導，認知當中的事實，同釐清自己嘅誤解
其次：了解同諒解你身邊嘅人，嘗試從佢地嘅出發點，為佢地去設想
之後：嘗試下慢慢溝通。嘈交、冷戰係唔會解決到依啲問題，只有慢慢溝通，理性討論，坦白交代自己嘅想法同意見，輔以事實證據，先可以說服到其他人。一次唔得就兩次，兩次唔得就N次，總會有令佢哋自發想去認知更多，唔想純粹比一個立場影響嘅一日。總有一日，佢地都會明白你一直所堅持嘅，到底係啲咩。

只要我地相信我地嘅立場，係經得起人類天生對正確嘅分辨嘅話，只要比到足夠嘅資訊其他人，人自然會分得出誰是誰非。

（後文：我自己都覺得自己打得唔係幾好，畢竟太夜思路唔係好清晰，加上有啲頭痛。唔知反應如何，但我應該會做返我最鍾意嘅CD-rom。再次感謝睇到依度嘅大家）